{
    "question": "Contoh eksposisi dengan strukturnya yang bertema pendidikan",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Pengertian, Struktur dan Karakteristik Teks Eksposisi<br><br>TEKS EKSPOSISI<br>Tahu kah kalian bagaimana saja cara \nmenyampaikan pendapat? Kalian dapat menyampaikan pendapat secara \nlangsung melalui diskusi maupun dengan cara tidak langsung melalui teks \neksposisi.<br>Apa sih teks eksposisi itu?<br>Ga ada yang tahu?<br>Supaya kalian tahu, mari kita tengok presentasi berikut ini!<br><br>Pengertian Teks Eksposisi<br>Teks eksposisi adalah sebuah teks \nyang dapat menceritakan pendapat pribadi Anda terhadap suatu \npermasalahan, seperti sebuah anjuran misalnya.<br><br><br>MEMBEDAH TEKS EKSPOSISI<br><br>Struktur teks eksposisi<br><br>1.Pernyataan pendapat (tesis)<br>Pada bagian ini, berisikan pendapat atau prediksi sang penulis yang tentunya berdasarkan sebuah fakta.<br>Contoh:\n \u201cMedia itu mengangkat hasil riset dari McKinsey dan Standart Chartered \nyang mengatakan bahwa ekonomi Indonesia akan melampaui Jerman dan \nInggris pada tahun 2030.\u201d<br><br>2.Argumentasi<br>Alasan penulis yang berisikan fakta-fakta yang dapat mendukung pendapat atau prediksi sang penulis.<br>Contoh: \u201cIndonesia diperkirakan memiliki sekitar 90 juta orang yang berada di kelompok consuming class.\u201d<br>Nah, terbukti kan bahwa fakta tadi mendukung tesis sang penulis.<br><br>3.Penegasan Ulang Pendapat<br>Ini merupakan bagian akhir dari \nsebuah teks eksposisi yang berupa penguatan kembali atas pendapat yang \ntelah ditunjang oleh fakta-fakta dalam bagian argumentasi. Pada bagian \nini pula bisa disematkan hal-hal yang patut diperhatikan atau dilakukan \nsupaya pendapat atau prediksi sang penulis dapat terbukti.<br>\nContoh:<br>\u201cBesarnya potensi Indonesia dan sempitnya momentum yang \nsedang kita lalui saat ini. Apabila potensi itu tidak diwujudkan dalam \naksi dan momentum yang baik dilewatkan begitu saja karena kita begitu \nasyik denga urusan lain, prediksi para investor tersebut tidak akan \nmenjadi kenyataan.\u201d<br>Jadi dapat disimpulkan bahwa struktur teks eksposisi memiliki kesinambungan secara berurutan.<br><br>Karakteristik Teks Eksposisi<br><br>1.Penggunaan Pronomina<br>Pronomina ini biasanya digunakan dalam menyatakan pendapat.<br>Pronomina\n yang sering digunakan seperti kita, kami, dan saya. Terlebih kata \npronomina saya banyak digunakan ketika menyatakan pendapat pribadi.<br><br>2.Menggunakan konjungsi<br>Konjungsi yang banyak digunakan adalah\n \u201cpada kenyataannya\u201d, \u201ckemudian\u201d, dan \u201clebih lanjut\u201d. Konjungsi tersebut\n digunakan untuk menghubungkan fakta-fakta supaya fakta-fakta yang \ndisajikan runtut.<br><br>3.Argumentasinya satu sisi<br>Yaitu sisi yang mendukung atau sisi yang menolak.\n<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "si-aku-dalam-puisi-itu-sampah-atau-apa-mengajak-berdialog-orang-333",
            "question": "si aku dalam puisi \"itu sampah atau apa\" mengajak berdialog orang lain. Apakan si aku itu penulis puisi itu tersindir atau bertindak sebagai orang laen?siapa pula sesungguhnya yang diajak berdialog itu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "jika si pembaca yang membaca sendiri maka \"aku\" memiliki arti si penulis yang mengajak berdialog dengan anda sebagai pembaca perseorangan.<br>namun jika anda membaca puisi tersebut di depan orang banyak, maka \"aku\" memilik arti anda sebagai pembaca yang mengajak/berdialog kepada para pendengar.<br>:)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sistematika-penulisan-proposal-394",
            "question": "Sistematika penulisan proposal???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Sistematika penulisan proposal kita bagi menjadi dua, yaitu</strong></p><p><strong>1. Sistematika Penulisan Proposal Penelitian</strong></p><p><strong>2. Sistematika Penulisan Proposal kegiatan</strong></p><p></p><p>Proposal adalah rencana kegiatan yang dibuat oleh seseorang sebelum melaksanakan penelitian, baik penelitian di lapangan maupun penelitian di perpustakaan yang dituangkan dalam bentuk rancangan kerja, perencanaan secara sistematis, matang dan teliti \u00a0peneliti.</p><p><strong> </strong></p><h3><strong>Pembahasan</strong></h3><p>Jika seseorang akan melakukan kegiatan atau penelitian biasanya didahului dengan membuat sebuah proposal. </p><p>Sistematika proposal adalah kerangka penulisan rencana penelitian atau kegiatan yang meliputi beberapa elemen penting mulai dari judul, isi, hingga daftar pustaka guna menjelaskan tentang apa, mengapa dan bagaimana riset akan dilakukan.</p><p>Sistematika pembuatan proposal dibagi dua</p><p>1. Proposal penelitian</p><p>2. Proposal kegiatan</p><p></p><p>1. Sistematika Penulisan Proposal penelitian</p><ul><li>HALAMAN JUDUL</li></ul><ul><li>DAFTAR ISI</li><li>BAB I PENDAHULUAN</li></ul><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 a. Latar Belakang</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b. Rumusan Masalah</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 c. Tujuan Penelitian</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 d. Manfaat Penelitian</p><ul><li>BAB II TINJAUAN PUSTAKA</li></ul><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 a. Review Literatur</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b. Batasan Konseptual</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 c. Kerangka Teori/Hipotesis</p><ul><li>BAB III METODOLOGI</li></ul><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 a. Metode Penelitian</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 b. Teknik Pengumpulan Data</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 c. Teknik Analisis Data</p><ul><li>DAFTAR PUSTAKA</li><li>LAMPIRAN</li></ul><p></p><p>2. Sistematika Penulisan Proposal Kegiatan</p><ul><li>Pendahuluan </li></ul><ul><li>Dasar Pemikiran</li></ul><ul><li>Tujuan </li></ul><ul><li>Tema</li></ul><ul><li>Jenis Kegiatan</li></ul><ul><li>Target</li></ul><ul><li>Sasaran</li></ul><ul><li>Waktu dan Tempat Pelaksanaan</li></ul><ul><li>Anggaran dan Dana</li></ul><ul><li>Susunan Panitia</li></ul><ul><li>Jadwal Kegiatan</li><li>Penutup</li></ul><p></p><h3>Pelajari Lebih Lanjut</h3><p>1. Materi tentang proposal ilmiah https://brainly.co.id/tugas/14287184</p><p>2. Materi tentang beda proposal karya ilmiah dan proposal kegiatan https://brainly.co.id/tugas/9398615</p><p>----------------------------</p><p></p><h3>Detail Jawaban</h3><p>Kelas : 11 SMA</p><p>Mapel : Bahasa Indonesia</p><p>Kategori : Daur Hidup Hewan</p><p>Kode : 11.1.3</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-rasionalisme-508",
            "question": "Apa arti rasionalisme",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "rasionalisme adalah aliran yang menyatakan bahwa akal adalah dasar kepastian pengetahuan.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "asionalisme<span>\u00a0atau\u00a0</span>gerakan rasionalis<span>\u00a0adalah doktrin filsafat yang menyatakan bahwa kebenaran haruslah ditentukan melalui pembuktian, logika, dan analisis yang berdasarkan fakta, daripada melalui\u00a0</span>iman<span>,\u00a0</span>dogma<span>, atau ajaran agama</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-dialog-tentang-kebersihan-182",
            "question": "Contoh dialog tentang kebersihan ....?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Si Pemalas dan Ketua Kelas <br><br>\nPagi itu, di sekolah sedang diadakan lomba kebersihan kelas. Mike, sang \nketua kelas tidak mau ketinggalan untuk mengambil andil agar kelas yang \ndipimpinnya menjadi juara. <br><br>\nIa mengatur teman-temannya sesuai dengan bagian kelas yang akan \ndibersihkan. Semua temannya telah mendapat tugas. Namun hanya Jonny,yang\n tidak mau melakukan tugas yang diberikan Mike  <br>\nMike : Jon, mengapa kamu tidak menambah pupuk di pot tanaman kelas kita ? <br>\nJonny ; Aku lagi malas menuruti perintahmu. <br>\nMike : Mengapa begitu? <br>\nJonny : (menatap Mike sambil menunjuk ke arah novel)Kamu lihatkan, aku \nsedang asyik baca novel ini sebentar lagi ya,tanggung tinggal beberapa \nhalaman lagi. <br>\nMike : Yah, jangan begitu Jon! Teman-temanmu sedang bekerja semua, kamu \ntidak kasihan apa dengan mereka. Mereka capek-capek bekerja untuk \nkelas,kamu malah asyik membaca novel. <br>\nJonny : (memandang sinis ke arah Mike) Biarin, kan mereka yang kerja \nbukan aku. Aku lagi sibuk baca novel ,kamu kerja aja sana (marah-marah) <br>\nMike : tidak bisa gitu dong,Jon. Semuanya sibuk bekerja, sementara kamu \nsibuk membaca novel. Teman-teman kamu menyapu,mengepel \nlantai,bersih-bersih, sedangkan kamu cuma membolak-balik halaman novel. \nSibuknya dimana coba? <br>\nJonny: (tertegun namun masih tetap keras kepala) kan aku sudah bilang \naku sibuk baca novel. Aku juga alergi debu,kamu tau itu kan? <br>\nMIke : (mulai marah) Iya,iya aku tau. Tapi kamu tidak lihat apa meja \ndisamping kamu aja berdebu.Debunya juga tebal. Kamu masih nyaman apa \nbaca novel dengan keadaan begitu? <br>\nJonny: ( terbelalak kaget karena tidak sadar banyak debu di samping) \nHah, ya ampun banyak banget debunya. (Mulai bersin) Hashyi..hashyi.. <br>\nMike: Itu kan, akibatnya kalau tidak mau bantu-bantu. Sudah, pakai saja \nmaskermu dan menjauhlah dari meja yang kotor itu. Biar aku yang \nmembersihkannya. <br>\nJonny : (tertegun) Hm..maafkan aku ya,Mike! <br>\nMike : (tersenyum) Ya sudah tidak apa. Jangan malas-malas lagi ya! <br>\nJonny : (hormat) baik Boss..tapi mengapa kamu peduli sekali sih sama kebersihan kelas kita? <br>\nMike : Kebersihan itu baik Jon. Selain dapat membuat kita nyaman ketika \nbelajar. Lingkungan yang bersih membuat kita tidak rentan terserang \npenyakit. Seperti kamu, Jon. Kamu jadi bersin-bersin kan karena tidak \nmembersihkan debu di meja itu. Itulah salah satu pentingnya menjaga \nkebersihan. <br>\nJonny: (tersenyum)oooo begitu. Wah,kamu hebat,Mike! Kamu benar-benar \npeduli terhadap lingkungan. Aku kagum sama kamu. aku jadi mau menjaga \nkebersihan juga nih,seperti kamu. Terima kasih ya,nasihatnya ! <br>\nMike : Iya. Sudah aku mau bersihin meja itu dulu ya! <br>\nJonny ; Iya aku juga ada tugas kok. Kan tugasku memberi pupuk tanaman yang di kelas kita. <br>\nMike : Oke,selamat bekerja! <br>\nJonny : ( hormat )Iya, boss! <br><br>\nAkhirnya,Jonny mau melaksanakan tugasnya. Ia menjadi sadar akan kebersihan lingkungan karena nasihat yang diberikan temannya.  <br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-ciri-ciri-teks-negosiasi-apa-saja-struktur-teks-negosiasi-414",
            "question": "Apa ciri-ciri teks negosiasi? apa saja struktur teks negosiasi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>ciri-ciri teks negosiasi<br>terjadinya sebuah dialog<br>adanya sebuah penawaran<br>adanya sebuah penolakan atau penerimaan<br><br>Orientasi<br>pengajuan negosiasi<br>penerimaan dan penolakan<br>penanganan kontrak</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "ciri-cirinya adalah:<br>adanya dialog<br>adanya kontrak<br>adanya persetujuan kedua belah pihak",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-kata-krisis-dan-reaksi-pada-cerita-anekdot-598",
            "question": "Apa arti kata krisis dan reaksi pada cerita anekdot ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "krisis adalah letak suatu kelucuan pada teks anekdot. sedangkan reaksi adalah reaksi sekitar tentang kelucuan pada teks anekdot tersebut.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Krisis : Memuat tahapan peristiwa dan cerita mulai memuncak dan hampir menuju ke penyelesaian.<br>Reaksi : Jawaban terhadap permasalahan yang diajukan pada tahap krisis. Ini merupakan inti kritik yang memuat unsur lucu, konyol dan mengesankan.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-10-jenis-tanaman-hias-yang-dilihat-dari-keindahan-bungan-624",
            "question": "sebutkan 10 jenis tanaman hias yang dilihat dari keindahan bunganya dan 10\u00a0jenis tanaman hias yang dilihat dari keindahan daunnya serta golongkan masing-masing berdasarkan jenisnya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>yang dilihat dari daunnya bonsai,suplir,keladi,sri\nrejeki,kuping gajah,paku tanduk rusa,puring<br></span>Yang dilihat dari bunganya angrek,<span>euphorbia<br></span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>yang dilihat dari daunnya bonsai,suplir,keladi,sri rejeki,kuping gajah,paku tanduk rusa,puring,waru<br></span>Yang dilihat dari bunganya angrek,<span>euphorbia,kembang kol</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tolong-bikinin-naskah-drama-komedi-untuk-11-orang-dong-804",
            "question": "Tolong bikinin naskah drama komedi untuk 11 orang dong..",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kalau naskah drama komedi ke fb saya aja takut kepanjangan namanya : flora fabian \nnoleh juga liat youtube",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-dialog-negosiasi-untuk-5-orang-makasih-551",
            "question": "Contoh dialog negosiasi untuk 5 orang ?? *Makasih",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Teks Negosiasi : 100 atau Tidak sama sekali!<br>Tokoh : Mongga (Pembeli)<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Restow \u00a0(Penjual)<br><br>Restow \u00a0: Ada yang bisa saya bantu ? Eh.. Mongga??<br>Mongga : Eh Restow, Ini Toko Kamu ?<br>Restow \u00a0: Iya mongg.. Mau beli apa ??<br>Mongga : Ini To aku mau beli kaos, ada yang bagus ga ??<br>Restow \u00a0: Banyak nih mong pilih aja...<br>Mongga : Coba liat yang itu \u00a0to...<br>Restow \u00a0: Nih Mong...<br>Mongga : Berapa ini to ?<br>Restow \u00a0: Wah yang ini 190.000 mong..<br>Mongga : Ah ga deh -_-\" Wahh ada kaos K-On too aku mauuu &gt;.&lt; Itu berapa ??<br>Restow \u00a0: Tau aja kamu yang bagus :D ini ga terlalu mahal kok... ini 110.000<br>Mongga : Ahh to harga kita-kita lah :D<br>Restow \u00a0: Yaah karna teman makanya ga usa kurang hehe :D<br>Mongga : halaah -_- 90 000 lah too :D too :D too :D<br>Restow \u00a0: halaah 105 000 lah -_- ntar untungnya aku \u00a0dimana &gt;.&lt;<br>Mongga : eeeh ayolah &gt;.&lt; aku tambahin 5000 deh, 95000 yaa..<br>Restow \u00a0: Ehh 100 Atau tidak sama sekali! :D<br>Mongga : Andeh yaudah deh to, 100 yaa.. nih cash langsung .. :D<br>Restow \u00a0: okee heehee makasih Mongga :D\u00a0<br>saya bisanya 2 orang :) maaf\u00a0</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-struktur-dan-ciri-teks-negoisasi-527",
            "question": "Jelaskan struktur dan ciri teks negoisasi !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ciri-ciri teks negosiasi<br>terjadinya sebuah dialog<br>adanya sebuah penawaran<br>adanya sebuah penolakan atau penerimaan<br><br>Orientasi<br>pengajuan negosiasi<br>penerimaan dan penolakan<br><span>penanganan kontrak<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}